\chapter{Fundamentação Teórica}

\section{Postulados da Mecânica Quântica}

A física quântica surgiu a partir da descoberta de que tanto ondas eletromagnéticas quanto partículas poderiam exibir comportamentos ondulatórios e corpusculares a depender do experimento realizado. Além disso a formulação clássica baseada nas leis de Newton falhava na descrição desses sistemas o que levou a um grande esforço da comunidade científica na busca por um formalismo mais adequado.

A descrição inicial mais completa da mecânica quântica adota uma abordagem probabilística para sistemas em escala microscópica. Essa descrição é fortemente motivada por evidências experimentais e por abordagens teóricas anteriores como a dualidade onda-partícula a hipótese da onda de matéria de de Broglie e a quantização da energia proposta por Planck. O sucesso empírico dessa teoria faz com que ela seja amplamente utilizada em pesquisas atuais em especial na física da matéria condensada.

É importante notar que a mecânica quântica tratada aqui é especificamente construída para sistemas de férmions em regime não relativístico. Ainda assim é possível adicionar termos nas equações que conduzem os resultados a valores mais próximos de regimes relativísticos.

Os aspectos mais fundamentais da mecânica quântica podem ser resumidos em seus postulados.

\subsection{Primeiro Postulado}

Assim como na mecânica clássica os sistemas são definidos por um conjunto de variáveis de estado – como posição e momento – na mecânica quântica assume-se que um sistema também pode ser representado por um conjunto de estados descritos como vetores no espaço de Hilbert denotados por $|k\rangle$. Contudo diferentemente da mecânica clássica um sistema quântico pode estar em uma superposição de estados físicos. Matematicamente isso é descrito como uma combinação linear no caso de estados discretos (como o spin do elétron):
\begin{equation}
|\psi\rangle = \sum_k c_k |k\rangle,
\end{equation}
ou para estados contínuos (como a posição de uma partícula) como uma integral sobre todos os estados:
\begin{equation}
|\psi \rangle = \int dk c(k) |k \rangle.
\end{equation}

\subsection{Segundo Postulado}

O fato de o estado de um sistema quântico ser uma combinação linear de seus possíveis estados não possui por si só um significado físico evidente. Portanto uma interpretação é postulada para que possamos compreender o que o formalismo matemático representa na realidade. O segundo postulado da mecânica quântica afirma que se os estados são ortonormais – isto é
\begin{equation}
\langle i | j \rangle = \delta_{ij}
\end{equation}
no caso discreto e
\begin{equation}
\langle \xi | \xi' \rangle = \delta(\xi-\xi')
\end{equation}
no caso contínuo – então a probabilidade de se encontrar o sistema no estado $|k\rangle$ é dada por $|\langle k | \psi \rangle|^2$. Desse modo a probabilidade total de encontrar o sistema em qualquer estado é unitária:
\begin{equation}
\langle \psi | \psi \rangle = \left( \sum_k c_k^* \langle k | \right) \left( \sum_k c_k |k\rangle \right) = \sum_k |c_k|^2 = \sum_k |\langle k | \psi \rangle|^2 = 1
\end{equation}
no caso discreto e
\begin{equation}
\langle \psi | \psi \rangle = \left( \int dk c^*(k)\langle k | \right) \left( \int dk' c(k')|k'\rangle \right) = \int dk |c(k)|^2 = 1
\end{equation}
no caso contínuo como deve ser.

\subsection{Terceiro Postulado}

A medição de uma grandeza física – como posição momento ou energia – em um sistema quântico é representada por uma operação atuando sobre o estado do sistema. Essa operação é mediada por um objeto denominado operador $\hat{A}$ que é linear e atua sobre o ket. Os únicos valores possíveis de serem obtidos na medição $a_k$ são aqueles que satisfazem a equação de autovalores:
\begin{equation}
\hat{A} |\psi_k \rangle = a_k |\psi_k \rangle.
\end{equation}
Os estados $|\psi_k\rangle$ são conhecidos como autoestados de $\hat{A}$ enquanto $a_k$ são seus autovalores.

\subsection{Quarto Postulado}

Os operadores $\hat{x}$ e $\hat{p}$ têm sua ação conhecida na base de posições:
\begin{equation}
\hat{x} |\psi\rangle = \int dx \psi(x) x |x \rangle,
\end{equation}
de modo que
\begin{equation}
\langle x|\hat{x} |\psi\rangle = x \psi(x).
\end{equation}
Além disso a partir dessa relação pode-se obter
\begin{equation}
\langle x|\hat{p} |\psi\rangle = -i\hbar \frac{\partial}{\partial x} \psi(x).
\end{equation}
O quarto postulado afirma que se conhecemos uma função clássica $f(x,p)$ que depende da posição e do momento o operador quântico correspondente é obtido promovendo as variáveis clássicas aos respectivos operadores:
\begin{equation}
x, ~p \longrightarrow \hat{x}, ~\hat{p}
\end{equation}
\begin{equation}
f(x,p) \longrightarrow f(\hat{x},\hat{p}).
\end{equation}

\subsection{Quinto Postulado}

Se conhecermos o estado de um sistema quântico em um dado instante e desejamos saber qual será seu estado após um intervalo de tempo recorremos ao quinto postulado. Ele afirma que a evolução temporal de um sistema quântico é descrita pela equação de Schrödinger:
\begin{equation}
i\hbar \frac{\partial}{\partial t}|\psi\rangle = \hat{H} |\psi\rangle,
\end{equation}
em que $\hat{H}$ é o operador hamiltoniano
\begin{equation}
\hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} + \hat{V},
\end{equation}
cujos autovalores correspondem às possíveis energias do sistema.

\section{Estados Estacionários}

Em muitas situações importantes na física a energia potencial não depende do tempo ou pode ser tratada como tal. Nesse caso especial a equação de Schrödinger pode ser reescrita de forma mais conveniente.

Partindo da equação de Schrödinger e projetando na base de posição temos
\begin{equation}
i\hbar \langle x | \frac{\partial}{\partial t}|\Psi(t)\rangle = \langle x | \left( \frac{\hat{p}^2}{2m} + \hat{V} \right) |\Psi(t)\rangle,
\end{equation}
logo
\begin{equation}
i\hbar \frac{\partial}{\partial t}\Psi(x,t) = \left( -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2} + V(x) \right) \Psi(x,t).
\end{equation}
Assumindo uma solução na forma $\Psi(x,t)=\psi(x)\phi(t)$ é possível separar as variáveis obtendo duas equações independentes:
\begin{equation}
\frac{i\hbar}{\phi(t)} \frac{\partial \phi(t)}{\partial t} = \frac{1}{\psi(x)} \left( -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2} + V(x) \right) \psi(x) = E.
\end{equation}
A equação para $\phi(t)$ pode ser resolvida por integração direta:
\begin{equation}
\phi(t) = e^{-i\frac{E}{\hbar}t},
\end{equation}
enquanto a equação para $\psi(x)$
\begin{equation}
\left( -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2} + V(x) \right) \psi(x) = E \psi(x),
\end{equation}
depende do potencial e é conhecida como equação de Schrödinger independente do tempo. De maneira mais geral podemos escrevê-la na forma operacional:
\begin{equation}
\left( \frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x}) \right) |\psi\rangle = E |\psi\rangle,
\end{equation}
com $|\Psi(t)\rangle = e^{-iEt/\hbar} |\psi\rangle$. Esse tipo de solução que satisfaz a equação de Schrödinger independente do tempo é denominado estado estacionário e apresenta propriedades importantes.

A primeira e mais relevante característica dos estados estacionários decorre do fato de que eles possuem um valor de energia bem definido o qual não se altera com a evolução temporal pois
\begin{equation}
\hat{H} |\Psi(t)\rangle = e^{-iEt/\hbar} \hat{H} |\psi\rangle = E e^{-iEt/\hbar} |\psi\rangle.
\end{equation}
Além disso na base de posições a densidade de probabilidade pode ser obtida apenas a partir da parte espacial da função de onda:
\begin{equation}
|\Psi(x,t)|^2 = |e^{-iEt/\hbar}|^2 |\psi(x)|^2 = |\psi(x)|^2.
\end{equation}

\section{Princípio da Exclusão de Pauli}

Em muitos sistemas quânticos podemos encontrar situações em que um conjunto de partículas é indistinguível isto é não apresenta diferenças em seus números quânticos intrínsecos. Um exemplo importante é um conjunto de elétrons com o mesmo spin: se trocarmos o estado de um elétron pelo de outro nenhuma mudança efetiva ocorre no sistema.

Suponhamos duas partículas idênticas cada uma em um estado quântico. O estado do sistema pode ser denotado por
\begin{equation}
|\Psi\rangle = |\psi_1,\phi_2\rangle.
\end{equation}
Podemos definir um operador chamado operador de troca que permuta os estados das duas partículas:
\begin{equation}
\hat{P} |\psi_1,\phi_2\rangle = p|\psi_2,\phi_1\rangle.
\end{equation}
Exigimos que ao aplicar esse operador duas vezes consecutivas recuperemos o estado original:
\begin{equation}
\hat{P}^2 |\psi_1,\phi_2\rangle = p^2|\psi_1,\phi_2\rangle = |\psi_1,\phi_2 \rangle,
\end{equation}
o que implica
\begin{equation}
p = \pm 1.
\end{equation}
Se o hamiltoniano do sistema é invariante sob a troca de partículas – o que geralmente ocorre nesse tipo de problema – então $[\hat{P} \hat{H}] = 0$. Portanto podemos encontrar estados que são autoestados simultâneos da energia e do operador de troca.

É importante notar que o valor de $p$ é uma característica intrínseca do tipo de partícula: $+1$ para bósons e $-1$ para férmions. É um fato experimental que os elétrons objetos de maior interesse aqui são férmions. Portanto sua descrição em termos de autoestados de energia deve satisfazer
\begin{equation}
|\Psi\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}} \left( |\psi_1,\phi_2\rangle - |\psi_2,\phi_1\rangle \right).
\end{equation}
Evidentemente se houver dois férmions no mesmo estado quântico o estado se anula tornando-se não normalizável. Isso viola o segundo postulado pois o sistema perderia a interpretação probabilística e portanto não corresponde a um estado físico possível. Essa impossibilidade de dois elétrons ocuparem o mesmo estado quântico é conhecida como princípio de exclusão de Pauli.

Uma generalização desse princípio pode ser feita escrevendo o estado de $N$ elétrons como o determinante de uma matriz denominado determinante de Slater.

\begin{equation}
    \label{eq:slater_matrix_kets}
    |\Psi\rangle = \frac{1}{\sqrt{N!}}
    \begin{vmatrix}
        |\phi_1\rangle_1 & |\phi_2\rangle_1 & \cdots & |\phi_N\rangle_1 \\
        |\phi_1\rangle_2 & |\phi_2\rangle_2 & \cdots & |\phi_N\rangle_2 \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        |\phi_1\rangle_N & |\phi_2\rangle_N & \cdots & |\phi_N\rangle_N \\
    \end{vmatrix}
\end{equation}
em que $|\phi_i\rangle_j$ representa o estado i da particula j.

\section{Sistemas Multieletrônicos}

Em muitos contextos relacionados ao estudo de propriedades de materiais, é necessário lidar com sistemas de muitos átomos, e portanto, muitos elétrons. \
A busca por um entendimento mais profundo desses sistemas nos leva a formulação de uma teoria geral, \
uma série de Aproximação que nos ajudam a lidar com esses sistemas, e algumas correçõe que devem ser feitas \
para corrigir incongruencias teóricas.

O objeto mais fundamental no estudo de sistemas Multieletrônicos é a hamiltoniana geral para um conjunto de átomos. \
Como tratamos de um sistema isolado e conservativo, a hamiltoniana é apeans a soma da energia cinética e potencial dos prótons e elétrons, \
que nesse caso se resume ao potencial de coulomb;
\begin{equation}
    H(r,p) = \sum_k \frac{p^2_{k}}{2m_e} + \sum_k \frac{P^2_{k}}{2m_n} + \frac{1}{2} \sum_{i \neq j} \frac{k e^2 Z_i Z_j}{|\vec{R}_i-\vec{R}_j|} - \sum_{i,j} \frac{k e^2 Z_i}{|\vec{R}_i-\vec{r}_j|} + \frac{1}{2} \sum_{i\neq j} \frac{ke^2}{|\vec{r}_i - \vec{r}_j|}
\end{equation}
pelo terceiro postulado, o operador hamiltoniano é obtido promovendo a posição e o momento a operadores. Assim, 
\begin{equation}
    \hat H =  \sum_k \frac{\hat p_{k}^2}{2m_e} + \sum_k \frac{\hat P_{k}^2}{2m_n} + \frac{1}{2} \sum_{i \neq j} \frac{k e^2 Z_i Z_j}{|\hat R_i-\hat R_j|} - \sum_{i,j} \frac{k e^2 Z_i}{|\hat{R}_i-\hat{r}_j|} + \frac{1}{2} \sum_{i\neq j} \frac{ke^2}{|\hat{r}_i - \hat{r}_j|}
\end{equation}
e na base de posições,
\begin{equation}
    \hat H = - \sum_k \frac{\hbar^2}{2m_e}\nabla^2_{k} - \sum_k \frac{\hbar^2}{2m_n}\nabla'^2_{k} + \frac{1}{2} \sum_{i \neq j} \frac{k e^2 Z_i Z_j}{|\vec{R}_i-\vec{R}_j|} - \sum_{i,j} \frac{k e^2 Z_i}{|\vec{R}_i-\vec{r}_j|} + \frac{1}{2} \sum_{i\neq j} \frac{ke^2}{|\vec{r}_i - \vec{r}_j|}
\end{equation}
ou em unidades atômicas,
\begin{equation}
    \label{multieletronh}
    \hat H = - \sum_k \frac{1}{2}\nabla^2_{k} - \sum_k \frac{1}{2m_n}\nabla'^2_{k} + \frac{1}{2} \sum_{i \neq j} \frac{Z_i Z_j}{|\vec{R}_i-\vec{R}_j|} - \sum_{i,j} \frac{Z_i}{|\vec{R}_i-\vec{r}_j|} + \frac{1}{2} \sum_{i\neq j} \frac{1}{|\vec{r}_i - \vec{r}_j|}
\end{equation}
\subsection{Aproximação de Born-Oppenheimer}

Uma importante consideração que pode ser feita sobre a equação \ref{multieletronh}, é que a massa de um próton é \
muito maior que de um elétron. Isso nos leva a considerar que a dinâmica dos elétrons pode ser vista como instântanea em relação \
aos prótons, como se os prótons fossem fixos e os elétrons sempre em equilíbrio distribuidos ao redor deles. \
Portanto, somos conduzidos a uma importante aproximação para esse Hamiltoniano, o termo cinético \
relacionado aos prótons pode ser desprezado, e sua posição é considerada fixa no tempo, $\sum_k \frac{\nabla'^2_{k}}{2m_n} \to 0$, restando

\begin{equation}
    \hat H = -\sum_k \frac{1}{2}\nabla^2_{k} + \frac{1}{2} \sum_{i \neq j} \frac{Z_i Z_j}{|\vec{R}_i-\vec{R}_j|} - \sum_{i,j} \frac{Z_i}{|\vec{R}_i-\vec{r}_j|} + \frac{1}{2} \sum_{i\neq j} \frac{1}{|\vec{r}_i - \vec{r}_j|}
\end{equation}
Além disso, o termo de interação entre núcleos pode ser subtraído da energia total do sistema, reduzindo o problema a resolver a equação de Schrödinger independente do tempo:
\begin{equation}
    \label{BOeq}
    \left(-\sum_k \frac{1}{2}\nabla^2_{k} - \sum_{i,j} \frac{Z_i}{|\vec{R}_i-\vec{r}_j|} + \frac{1}{2} \sum_{i\neq j} \frac{1}{|\vec{r}_i - \vec{r}_j|} \right) \Psi(r) = E \Psi(r)
\end{equation}

\subsection{Aproximação de Elétrons Independentes}
A equação \ref{BOeq} possui 3 termos, dos quais dois primeiros dependem apenas da posição de um elétron, enquanto que o ultimo, o termo de interação eletrônica, depende das coordenadas de dois elétrons distintos.\
Se desprezarmos esse ultimo termo, é possível reescrever a equação de modo que a energia relacionada a cada elétron é evidente.\
Retirando o termo de interação eletrônica obtemos:
\begin{equation}
    \left(-\sum_k \frac{1}{2}\nabla^2_{k} - \sum_{i,j} \frac{Z_i}{|\vec{R}_i-\vec{r}_j|} \right) \Psi(r) = E \Psi(r)
\end{equation}

\begin{equation}
    \left(\sum_{i=1}^{N}\hat H_i \right)\Psi(r) = E \Psi(r)
\end{equation}
Dessa forma, fazendo uma separação de variáveis, 
\begin{equation}
    \Psi(\vec{r_1},\vec{r_2},...,\vec{r_N}) = \psi_1(\vec{r_1})\psi_2(\vec{r_2})...\psi_N(\vec{r_N})
\end{equation}
obtemos,
\begin{equation}
    \left(\sum_{i=1}^{N}\hat H_i \right)\psi_1(\vec{r_1})\psi_2(\vec{r_2})...\psi_N(\vec{r_N}) = E \psi_1(\vec{r_1})\psi_2(\vec{r_2})...\psi_N(\vec{r_N})
\end{equation}
Multiplicando por $\Psi^*$ e integrando dos dois lados,
\begin{align}
    &\int\int...\int \psi^*_1(\vec{r_1})\psi^*_2(\vec{r_2})...\psi^*_N(\vec{r_N})\left(\sum_{i=1}^{N}\hat H_i \right)\psi_1(\vec{r_1})\psi_2(\vec{r_2})...\psi_N(\vec{r_N})~dr^3_1dr^3_2...dr^3_N \nonumber \\
    &= \int\int...\int \psi^*_1(\vec{r_1})\psi^*_2(\vec{r_2})...\psi^*_N(\vec{r_N}) E \psi_1(\vec{r_1})\psi_2(\vec{r_2})...\psi_N(\vec{r_N})~dr^3_1dr^3_2...dr^3_N
\end{align}
\begin{equation}
    \sum_{i=1}^{N}\int \psi^*_1(\vec{r_1})\psi_1(\vec{r_1})dr^3_1 \int \psi^*_2(\vec{r_2})\psi_2(\vec{r_2})dr^3_2...\int \psi^*_i(\vec{r_i}) \hat H_i \psi_i(\vec{r_i}) dr^3_i ... \int \psi^*_N(\vec{r_N})\psi_N(\vec{r_N})dr^3_N = E
\end{equation}
Assim, assumindo que as funções de onda de cada elétron, $\psi_i(\vec{r_i})$, são ortonormais entre sí,
\begin{equation}
    \sum_{i=1}^{N} \int \psi_i^* \hat H_i\psi_i~dr_i^3 = \sum_{i=1}^{N} \epsilon_i = E
\end{equation}
Além disso, a densidade elétronica pode ser obtida simplesmente pela soma da densidade individual de cada elétron do sistema:
\begin{equation}
    \rho(\vec{r}) = \sum_{i=1}^N |\psi(\vec{r})|^2
\end{equation}

\subsection{Apoximação de Potêncial Médio}

De maneira geral, o termo de interação eletrônica dificulta a resoluçao da equação \ref{BOeq}. Contudo, ao\
desprezarmos esse termo, perdemos uma parte importante da descrição do sistema. Assim, como uma maneira de\
recuperar ao menos a energia relacionada a repulsão eletrostática, podemos adicionar ao hamiltoniano de um único\
elétron o potencial de Hartree. Esse potêncial está diretamente ligado a descrição do potêncial elétrico do sistema\
não como um conjunto de cargas pontuais, mas como uma distribuição de densidade elétrica, condizente com o eletromagnetismo clássico.\
Dessa forma, pela lei de Gauss, temos que
\begin{equation}
    \nabla^2 V_H(\vec{r}) = - 4 \pi \rho(\vec{r})
\end{equation}
Essa equação diferencial possui solução conhecida para o potêncial $V_H(\vec{r})$,
\begin{equation}
    V_H(\vec{r})=\int \frac{\rho(\vec{r'})}{|\vec{r}-\vec{r'}|}~{dr'}^3
\end{equation}

O potêncial de Hartree é uma função dependente da posição, mas ele não faz realmente menção a posição individual dos elétrons. Esse potêncial\
está relacionado a energia de uma carga imersa no campo elétrico gerado pela nuvem eletrônica. Dessa forma, o Hamiltoniano total do sistema pode\
ser melhor aproximado como:
\begin{equation}
    \label{Hlivre}
    \hat H = \underbrace{-\sum_i\frac{1}{2}\nabla^2_i}_{\text{Energia Cinética}} 
    - \underbrace{\sum_{i}\frac{Z_i}{|\vec{R_i}-\vec{r_i}|}}_{\text{Potencial Externo}} 
    + \underbrace{\int \frac{\rho(\vec{r'})}{|\vec{r}-\vec{r'}|} ~ d^3r'}_{\text{Potencial de Hartree}}
\end{equation}

\subsection{Limitações Teóricas e Computacionais}

A equação \ref{BOeq} possui um alto grau de complexidade, e não possui uma solução analítica geral conhecida.\
Além disso, métodos numéricos convencionais utilizados para resolução de equações diferenciais, como o método\
das diferenças finitas, possuem complexidade computacional polinomial de ordem $3 N$ em que $N$ é o número de elétrons\
no sistema, tornando esses cálculos impossíveis.

Muitos métodos numéricos foram desenvolvidos ao longo dos anos para permitir a resolução da equação \ref{BOeq}.\
Os métodos mais utilizados atualmente, como o método de Hartree-Fock e o DFT, tem como base o cálculo variacional \
para achar a estrutura eletrônica do estado fundamental.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métodos quanticos computacionais e suas complexidades computacionais.}
\label{tab:complexidade_metodos_quanticos}
\begin{tabular}{l l c}
\hline
\textbf{Categoria} & \textbf{Método} & \textbf{Complexidade} \\
\hline
Hartree & Hartree & $\mathcal{O}(N^3)$ \\

\hline
\multirow{2}{*}{Hartree--Fock} 
& HF canônico & $\mathcal{O}(N^4)$ \\
& HF com técnicas rápidas & $\mathcal{O}(N^3)$ \\

\hline
\multirow{4}{*}{Perturbação (MPn)}
& MP2 & $\mathcal{O}(N^5)$ \\
& MP3 & $\mathcal{O}(N^6)$ \\
& MP4 & $\mathcal{O}(N^7)$ \\
& MP$n$ & $\mathcal{O}(N^{n+3})$ \\

\hline
\multirow{4}{*}{Configuration Interaction}
& CIS & $\mathcal{O}(N^4)$ \\
& CISD & $\mathcal{O}(N^6)$ \\
& CI truncado & Polinomial \\
& FCI & Exponencial \\

\hline
\multirow{5}{*}{Coupled Cluster}
& CCSD & $\mathcal{O}(N^6)$ \\
& CCSD(T) & $\mathcal{O}(N^7)$ \\
& CCSDT & $\mathcal{O}(N^8)$ \\
& CCSDTQ & $\mathcal{O}(N^{10})$ \\
& CC completo & Exponencial \\

\hline
\multirow{3}{*}{DFT (Kohn--Sham)}
& LDA & $\mathcal{O}(N^3)$ \\
& GGA (PBE) & $\mathcal{O}(N^3)$ \\
& meta-GGA & $\mathcal{O}(N^3)$ \\

\hline
\multirow{3}{*}{DFT híbrido}
& B3LYP & $\mathcal{O}(N^4)$ \\
& PBE0 & $\mathcal{O}(N^4)$ \\
& HSE & $\mathcal{O}(N^4)$ \\

\hline
\multirow{4}{*}{DFT avançado}
& DFT+U & $\mathcal{O}(N^3)$ \\
& EXX / OEP & $\mathcal{O}(N^{4{-}5})$ \\
& GW & $\mathcal{O}(N^{4{-}5})$ \\
& RPA@DFT & $\mathcal{O}(N^{4{-}5})$ \\

\hline
\multirow{3}{*}{Métodos semiempíricos}
& Tight-binding & $\mathcal{O}(N)$ \\
& DFTB & $\mathcal{O}(N^{2{-}3})$ \\
& xTB & $\mathcal{O}(N^2)$ \\

\hline
\multirow{3}{*}{Escalabilidade linear}
& DFT $\mathcal{O}(N)$ & $\mathcal{O}(N)$ \\
& FOE & $\mathcal{O}(N)$ \\
& PEXSI & $\mathcal{O}(N^{1.5{-}2})$ \\

\hline
\multirow{2}{*}{Monte Carlo}
& VMC & $\mathcal{O}(N^3)$ \\
& DMC & $\mathcal{O}(N^{3{-}4})$ \\

\hline
\multirow{3}{*}{Correlação forte}
& Hubbard exato & Exponencial \\
& DMFT & $\mathcal{O}(N^3)$ + solver \\
& DMRG (1D) & Polinomial \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}



\section{A Teoria do Funcional da Densidade}

Métodos computacionais baseados na teoria do funciona da densidade (DFT), tem sido amplamente utilizados\
em pesquisas na área de materiais pois oferece resultados altamente condizentes com dados experimentais.\
A teoria é simples, e se apoia em dois teoremas principais, que relacionam a densidade de probabilidade do estado fundamental,\
o potencial elétrico, e a energia, de modo que o sistema é resumido a um problema de autovalores e autovetoes.

\subsection{Primeiro Teorema de Hohenberg-Kohn}

O primeiro teorema afirma que a densidade eletrétrica do estado fundamental determina unicamente o potêncial externo do sistema,\
a menos de uma constante aditiva. Além disso, sabendo o potêncial externo do sistema, podemos determinar o estado fundamental resolvendo a equação. \
Isso indica que há um mapeamento um a um da densidade elétrica no estado fundamental para todas as outras propriedades do sistema.

\begin{equation}
    \rho \to V_{ext} \to \hat H \to |\psi\rangle \to \rho
\end{equation}

\subsection{Segundo Teorema de Hohenberg-Kohn}

O segundo teorema afirma que a energia total do sistema é um funcional único da densidade eletrônica, tal que\
a densidade eletrônica que minimiza a energia é a densidade do estado fundamental do sistema.

\begin{equation}
    E = E[\rho]
\end{equation}
\begin{equation}
    E[\rho] > E[\rho_o]
\end{equation}

Esse resultado é de grande importância, pois trás consigo um caminho para o cálculo da estrutura eletrônica e energia do sistema:\
Encontrar a densidade eletrônica que minimiza a energia.

\subsection{A Equação de Kohn-Sham}

O funcional de energia sugerido pela teoria do DFT é a energia relacionada ao Hamiltoniano de elétrons independentes \ref{Hlivre}:
\begin{gather}
    \label{funcdft}
    E[\rho] = \langle\Psi[\rho]| \hat H | \Psi[\rho] \rangle = \nonumber \\
    -\frac{1}{2}\sum_i \int \psi_i^*[\rho] \nabla^2_i \psi_i[\rho] \, d^3r - \sum_{I} Z_I\int \frac{\rho(\vec{r})}{|\vec{R}_I - \vec{r}|} \, d^3r + \frac{1}{2}\iint \frac{\rho(\vec{r})\rho(\vec{r'})}{|\vec{r}-\vec{r'}|} \, d^3r' \, d^3r + E_{xc}[\rho]
\end{gather}
Em que a soma $\sum_i$ recai sobre todos os estados ocupados, e $E_{xc}[\rho]$ é o termo de energia relacionado aos efeitos quânticos de troca e correlação. Pelo segundo teorema de Hohenberg-Kohn,\
o estado fundamental é tal que minimiza o funcional de energia. Dessa forma, a equação de Kohn-Sham é obtida pela minimização do funcional de energia em relação a densidade eletrônica. Isso é feito\
por meio do cálculo variacional assumindo o vinculo de que as funções de onda individuais dos elétrons são ortonormais
\begin{equation}
    \langle \psi_i| \psi_j \rangle = \delta_{i}^j
\end{equation}
Isso é feito resolvendo:
\begin{equation}
    \frac{\delta}{\delta \rho}\left( E[\rho] - \lambda_{ij} \left(\langle \psi_i| \psi_j \rangle - \delta_{i}^j \right)\right) = 0
\end{equation}
O cálculo dessas variações podem ser feitos analíticamente sem maiores dificuldades com exceção do termo $E_{xc}[\rho]$, levando a
\begin{equation}
    \label{eqvariacional}
   \sum_i \int \left( 
   \underbrace{-\frac{1}{2} \nabla^2}_{\hat{T}} \psi_i
   - \underbrace{\sum_I\frac{Z_I}{|\vec{R}_I-\vec{r}|}}_{\hat{V}_{ext}} \psi_i
   + \underbrace{\left[ \int \frac{\rho(\vec{r'})}{|\vec{r} - \vec{r'}|} \, d^3r' \right]}_{\hat{V}_H} \psi_i
   + \underbrace{\frac{\delta E_{xc}[\rho]}{\delta \rho}}_{\hat{V}_{xc}} \psi_i
   - \underbrace{\epsilon_{i}}_{\lambda_{ii}} \psi_i
   \right) \delta \psi_i^* \, d^3r = 0
\end{equation}
Pelo teorema fundamental do cálculo variácional, a equação \ref{eqvariacional} é reduzida a uma coleção de N equações que apenas dependem do orbital de um elétron, e caracterizam um novo problema de autovalor e autovetor.
\begin{equation}
    \left( \hat{T} + \hat V_{ext} + \hat V_{H} + \hat V_{xc} \right) \psi_i = \epsilon_i \psi_i
\end{equation}

\section{Funcional da Densidade com Ligações Fortes}

O DFT é um método poderoso para cálculos de muitas propriedades de materiais. Entretanto, esse método exige grande poder computacional.\
Sistemas com mais de 100 átomos podem levar de horas a semanas, dependendo de qual propriedade se deseja obter. O custo computacional pode\
muitas vezes, inviabilizar a analise de sistemas muito grandes, ou que exigem problemas que exigem muitas simulações.

A teoria do funcional da densidade com ligações fortes, ou density-functional tight-binding (DFTB), é um método derivado do DFT, que\
visa simplificar as equações utilizando parâmetros obtidos por ajustes em teorias mais sofisticadas como o DFT.

O cerne da teoria do DFTB é escrever o funcional de energia do DFT \ref{funcdft}:
\begin{equation}
    E[\rho] = \sum_i \langle\psi_i| \left( -\frac{1}{2} \nabla_i^2 + \sum_I\frac{Z_I}{|\vec{R}_I-\vec{r}|} \right) |\psi_i\rangle + \frac{1}{2}\iint \frac{\rho(\vec{r})\rho(\vec{r'})}{|\vec{r}-\vec{r'}|} ~d^3rd^3r'+E_{xc}
\end{equation}
Então assumir que os orbitais eletrônicos estão distribuidos de uma maneira que se assemelha aos orbitais atômicos.\
Isso permite escrever a densidade eletrônica $\rho$ como a densiade referente a orbitais atômicos não interagentes $\rho_o$ e uma pequena perturbaçao $\delta\rho$. De modo que,

\begin{equation}
    \rho = \rho_o + \delta\rho
\end{equation}

\begin{equation}
\begin{aligned}
E[\rho_o + \delta\rho]
&=
\sum_i \langle\psi_i|
\left(
-\frac{1}{2} \nabla_i^2
+ \sum_I\frac{Z_I}{|\vec{R}_I-\vec{r}|}
\right)
|\psi_i\rangle
\\
&\quad
+ \frac{1}{2}\iint
\frac{\rho_o(\vec{r})\rho_o(\vec{r'})}
{|\vec{r}-\vec{r'}|}
\,d^3r\,d^3r'
\\
&\quad
+ \iint
\frac{\rho_o(\vec{r})}
{|\vec{r}-\vec{r'}|}
\delta\rho(\vec{r'})
\,d^3r\,d^3r'
+ \frac{1}{2}\iint
\frac{\delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})}
{|\vec{r}-\vec{r'}|}
\,d^3r\,d^3r'
\\
&\quad
+ E_{xc}[\rho_o]
+ \int
\frac{\delta E_{xc}[\rho_o]}{\delta \rho}\delta\rho(\vec{r})
\,d^3r
+ \frac{1}{2} \iint
\frac{\delta^2 E_{xc}[\rho_o]}
{\delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})}\delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})
\,d^3r\,d^3r'
\end{aligned}
\end{equation}
Organizando os termos temos,
\begin{equation}
\begin{aligned}
E[\rho_o + \delta\rho]
&=
\sum_i \langle\psi_i|
\left(
\hat T + \hat V_{ext} + \hat V_H + \hat V_{xc}
\right)
|\psi_i\rangle
\\
&\quad
- \frac{1}{2}\int
\rho_o(\vec{r})V_{H}[\rho_o] \,d^3r + E_{xc}[\rho_o] - \int V_{xc}[\rho_o] \rho_o(\vec{r}) ~d^3 r 
\\
&\quad
+ \int \left(
V_H[\rho_o] + V_{xc}[\rho_o] \right)\delta\rho(\vec{r})
\,d^3r
\\
&\quad
+ \frac{1}{2}\iint \left(
\frac{1}{|\vec{r}-\vec{r'}|} + \frac{\delta^2 E_{xc}[\rho_o]}{\delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})}
\right) \delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})
\,d^3r\,d^3r'
\end{aligned}
\end{equation}
Como assumimos que a energia referente a $\rho_o$ é próxima da energia mínima, podemos exigir que o funcional de energia seja aproximadamente estacionário, isto é,
\begin{equation}
    \frac{\delta E[\rho_o]}{\delta \rho} = 0
\end{equation}
Isso implica que os termos de primeira ordem em $\delta\rho$ devem se anular, sobrando
\begin{equation}
\begin{aligned}
E[\rho_o + \delta\rho]
&=
\sum_i \langle\psi_i|
\left(
\hat T + \hat V_{ext} + \hat V_H + \hat V_{xc}
\right)
|\psi_i\rangle
\\
&\quad
- \frac{1}{2}\int
\rho_o(\vec{r})V_{H}[\rho_o] \,d^3r + E_{xc}[\rho_o] - \int V_{xc}[\rho_o] \rho_o(\vec{r}) ~d^3 r 
\\
&\quad
+ \frac{1}{2}\iint \left(
\frac{1}{|\vec{r}-\vec{r'}|} + \frac{\delta^2 E_{xc}[\rho_o]}{\delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})}
\right) \delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})
\,d^3r\,d^3r'
\end{aligned}
\end{equation}
A primeira linha é chamada de energia de estrutura de bandas,
\begin{equation}
    E_{BS}=\sum_i \langle\psi_i|\left(\hat T + \hat V_{ext} + \hat V_H + \hat V_{xc}\right)|\psi_i\rangle = \sum_i \langle\psi_i|H_o|\psi_i\rangle
\end{equation}
e não contém informação referente a transferencia de cargas.\
A segunda linha é chamada de energia de coulomb,
\begin{equation}
    E_{coul} = - \frac{1}{2}\int\rho_o(\vec{r})V_{H}[\rho_o] \,d^3r + E_{xc}[\rho_o] - \int V_{xc}[\rho_o] \rho_o(\vec{r}) ~d^3 r 
\end{equation}
e relaciona as interações eletrônicas com a mudança de carga.
A terceira linha é a energia de repulsão,
\begin{equation}
    E_{rep} = + \frac{1}{2}\iint \left(\frac{1}{|\vec{r}-\vec{r'}|} + \frac{\delta^2 E_{xc}[\rho_o]}{\delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})}\right) \delta\rho(\vec{r})\delta\rho(\vec{r'})\,d^3r\,d^3r' 
\end{equation}
que descreve as repulsoes entre as nuvens eletrônicas nucleares.
A energia total pode ser escrita como:
\begin{equation}
    E = E_{BS} + E_{coul} + E_{rep}
\end{equation}

\subsection{Aproximação do Termo Repulsivo}

Uma observação importante que pode ser feita sob o termo repulsivo, $E_{rep}$, é que ele depende apenas da densidade dos átomos isolados, $\rho_o$.\
Essa densidade eletrônica pode ser descrita por uma soma sob cada átomos do sistema,
\begin{equation}
    \rho_o(\vec{r}) = \sum_a \rho_a(\vec{r}),
\end{equation}
em que $\rho_a$ é a densidade eletônica do átomo $a$. Dessa forma, é evidente que a energia de Hartree\
possui dependência da densidade eletrônica dos átomos isolados, e de pares de átomos,
\begin{equation}
    E_H = \iint \frac{\left(\sum_a \rho_a(\vec{r})\right)\left(\sum_a \rho_a(\vec{r'})\right)}{|\vec{r}-\vec{r'}|} ~d^3rd^3r' = \iint \frac{\left(\sum_{a} \rho_a(\vec{r})\rho_a(\vec{r'})+\sum_{a\neq b} \rho_a(\vec{r})\rho_b(\vec{r'})\right)}{|\vec{r}-\vec{r'}|} ~d^3rd^3r'
\end{equation}
Isso leva a uma drástica aproximação, o termo repulsivo é reescrito como uma soma de funções, $V^{ab}_{rep}$, referente a dupla do átomo $a$ e o átomo $b$, que apenas dependem do elemento e da distância entre os átomos, $R_{ab}$:
\begin{equation}
    E_{rep} = \sum_{a > b} V^{ab}_{rep}(R_{ab})
\end{equation}
As funções $V^{ab}_{rep}$ de fato não possuem uma forma analítica, e nem reproduzem toda a informação do sistema, já que não consideram interações entre mais de dois átomos. Contudo,\
podem ser obtidas apartir de ajustes utilizando de teorias mais sofisticadas como o próprio DFT, evitando o cálculo de integrais computacionalmente custosas.

\subsection{Aproximação do Termo de Coulomb}

Além do termo de repulsão, o termo de Coulomb também pode ser simplificado. A argumentação que leva a essa conclusão é demasiada longa,\
mas se baseia na ideia de que a energia de Coulomb está ligada a como os átomos ganham o perdem carga conforme interagem com seus vizinhos. Assim, levando a uma aproximação do tipo:
\begin{equation}
    E_{coul} = \frac{1}{2}\sum_{a,b}\gamma_{ab}(R_{ab})\Delta q_a \Delta q_b
\end{equation}
em que $\Delta q_a$ é a variação da população eletrônica do átomo $a$.